# Домашнее задание к занятию "3.2. Работа в терминале, лекция 2"

> 1. Какого типа команда `cd`? Попробуйте объяснить, почему она именно такого типа; опишите ход своих мыслей, если считаете что она могла бы быть другого типа.

Это встроенная команда оболочки BASH. Работать внутри сессии терминала логичнее через встроенные в оболочку функции. Если использовать внешний вызов, то он будет работать со своим окружением, а на вызвавший его процесс влиять не будет.

> 2. Какая альтернатива без pipe команде `grep <some_string> <some_file> | wc -l`? `man grep` поможет в ответе на этот вопрос. Ознакомьтесь с [документом](http://www.smallo.ruhr.de/award.html) о других подобных некорректных вариантах использования pipe.

Альтернативой будет служить следующая команда `grep <some_string> <some_file> -c`. Ключ `c` показывает счетчик вхождения выбранных строк.

> 3. Какой процесс с PID `1` является родителем для всех процессов в вашей виртуальной машине Ubuntu 20.04?

Родителем всех процессов является демон systemd

   ```
   systemd(1)─┬─accounts-daemon(1655)─┬─{accounts-daemon}(1663)
           │                       └─{accounts-daemon}(1688)
           ├─agetty(1717)
           ├─agetty(1719)
           ├─atd(1713)
           ├─containerd(1712)─┬─{containerd}(1736)
           │                  ├─{containerd}(1737)
           │                  ├─{containerd}(1738)
           │                  ├─{containerd}(1739)
           │                  ├─{containerd}(1740)
           │                  ├─{containerd}(1759)
           │                  ├─{containerd}(1760)
           │                  ├─{containerd}(1761)
           │                  ├─{containerd}(1766)
           │                  ├─{containerd}(2330)
           │                  ├─{containerd}(2355)
           │                  ├─{containerd}(2358)
           │                  └─{containerd}(2373)
   ```

> 4. Как будет выглядеть команда, которая перенаправит вывод stderr `ls` на другую сессию терминала?

Вызов из pts/0: `ls -la / 2>/dev/pts/1`

> 5. Получится ли одновременно передать команде файл на stdin и вывести ее stdout в другой файл? Приведите работающий пример.

`cat < test.txt > test.txt_out`

> 6. Получится ли находясь в графическом режиме, вывести данные из PTY в какой-либо из эмуляторов TTY? Сможете ли вы наблюдать выводимые данные?

Вывести данные получится используя перенаправление вывода.

`echo 'Hello from PTY' > /dev/tty3`

Понаблюдать данные в графическом режиме можно переключившись на этот терминал CTRL-ALT-F3. В моём случае, через ssh на виртуальной машине возможно посмотреть данные через буфер прокрутки, который доступен на `/dev/vcsa3`. Соответственно можно посмотреть командой `cat /dev/vcsa3`

> 7. Выполните команду `bash 5>&1`. К чему она приведет? Что будет, если вы выполните `echo netology > /proc/$$/fd/5`? Почему так происходит?

`bash 5>&1` - создаст дескриптор 5 и перенатправит его в stdout
`echo netology > /proc/$$/fd/5` - выведет в дескриптор "5" текст
    
> 8. Получится ли в качестве входного потока для pipe использовать только stderr команды, не потеряв при этом отображение stdout на pty? Напоминаем: по умолчанию через pipe передается только stdout команды слева от `|` на stdin команды справа.
> Это можно сделать, поменяв стандартные потоки местами через промежуточный новый дескриптор, который вы научились создавать в предыдущем вопросе.

`ls -l / 9>&2 2>&1 1>&9 |grep denied -c`

9>&2 - новый дескриптор перенаправили в stderr
2>&1 - stderr перенаправили в stdout 
1>&9 - stdout - перенаправили в в новый дескриптор

> 9. Что выведет команда `cat /proc/$$/environ`? Как еще можно получить аналогичный по содержанию вывод?

Команда выведет переменные окружения.
Используя команды `printenv` и `env` можно вывести переменные окружения по строчно.

> 10. Используя `man`, опишите что доступно по адресам `/proc/<PID>/cmdline`, `/proc/<PID>/exe`.

/proc/<PID>/cmdline - полный путь до исполняемого файла процесса [PID]  (строка 231)
/proc/<PID>/exe - содержит ссылку на файл запущенного процесса [PID]  (строка 285)

> 11. Узнайте, какую наиболее старшую версию набора инструкций SSE поддерживает ваш процессор с помощью `/proc/cpuinfo`.

`sudo grep sse /proc/cpuinfo` или `sudo cat /proc/cpuinfo | grep sse`
flags           : fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush mmx fxsr sse sse2 syscall nx mmxext fxsr_opt pdpe1gb rdtscp lm rep_good nopl cpuid extd_apicid tsc_known_freq pni pclmulqdq ssse3 fma cx16 sse4_1 **sse4_2** x2apic movbe popcnt tsc_deadline_timer aes xsave avx f16c rdrand hypervisor lahf_lm cmp_legacy cr8_legacy abm sse4a misalignsse 3dnowprefetch osvw topoext perfctr_core ssbd ibpb vmmcall fsgsbase tsc_adjust bmi1 avx2 smep bmi2 rdseed adx smap clflushopt sha_ni xsaveopt xsavec xgetbv1 xsaves clzero xsaveerptr virt_ssbd arat arch_capabilities

Самая старшая версия набора инструкция **sse4_2**

> 12. При открытии нового окна терминала и `vagrant ssh` создается новая сессия и выделяется pty. Это можно подтвердить командой `tty`, которая упоминалась в лекции 3.2. Однако: `vagrant@netology1:~$ ssh localhost 'tty'	not a tty`
>	Почитайте, почему так происходит, и как изменить поведение.

По умолчанию, когда запускаете команду на удаленном компьютере с помощью ssh, для удаленного сеанса не выделяется TTY. Это позволяет передавать двоичные данные и т. д. без необходимости иметь дело с причудами TTY.
Для того чтобы это обойти необходимо использовать ключ `t`. Он принудительно запускает псевдотерминал.
 `ssh -t localhost 'tty'`
```
        vagrant@localhost's password: 
        /dev/pts/2
        Connection to localhost closed.
```

> 13. Бывает, что есть необходимость переместить запущенный процесс из одной сессии в другую. Попробуйте сделать это, воспользовавшись `reptyr`. Например, так можно перенести в `screen` процесс, который вы запустили по ошибке в обычной SSH-сессии.

Ищем PID процесса через `top` или командой `pgrep <имя процесса>`

Приостанавливаем текущий процесс `ctrl+z`

Выволняем команду `disown <имя процесса> ` - отсоединяем его от текущей shell

Запускаем `screen`

В сессии скрин выполняем комманду `reptyr <PID>`

> 14. `sudo echo string > /root/new_file` не даст выполнить перенаправление под обычным пользователем, так как перенаправлением занимается процесс shell'а, который запущен без `sudo` под вашим пользователем. Для решения данной проблемы можно использовать конструкцию `echo string | sudo tee /root/new_file`. Узнайте что делает команда `tee` и почему в отличие от `sudo echo` > команда с `sudo tee` будет работать.

 Команда `tee` делает вывод одновременно файл, указаный в качестве параметра, и в stdout. 
 В примере команда получает вывод из stdin, перенаправленный через pipe от stdout команды `echo`, ввиду того что команда запущена от sudo, она имеет права на запись в файл.
